
    ╻ ╻┏━┓┏━╸┏━┓
    ┗┳┛┃ ┃┃╺┓┣━┫
     ╹ ┗━┛┗━┛╹ ╹

`yoga` (ё-га) является [ёфикатором][yofication], то есть помогает произвести
замену букв `е` на `ё` там, где это необходимо. Работает `yoga` в консоли,
предлагает ручной режим работы и режим работы с небинарными файлами (TXT, XML,
HTML, FB2…)

Установка
=========

Установить необходимые компоненты в популярных Linux дистрибутивах (Debian,
Ubuntu, Linux Mint) можно с помощью команд:

    sudo apt-get update
    sudo apt-get install ruby
    sudo gem install --no-rdoc --no-ri pastel

Описание этапов работы программы
================================

`yoga` осуществляет работу в два этапа:

1. Обработка распространённых словосочетаний.
2. Обработка отдельных слов.

<a name="phrases"></a>Обработка распространённых словосочетаний
---------------------------------------------------------------

На этом этапе `yoga` ищет в тексте словосочетания, заданные в файле
`phrases.conf` из директории `dict` и заменяет найденные соответствия. Хотя
словосочетание во `phrases.conf` указаны только со строчной буквы, совпадения,
**начинающиеся** с заглавной буквы также будут обработаны.

Можно и даже нужно вносить собственные изменения в файл `phrases.conf`, так как
обработка словосочетаний позволяет снизить нагрузку на пользователя на следующем
этапе, когда будет производиться замена отдельных слов по словарю.

**Формат `phrases.conf`:**
* Каждая строка содержит отдельную запись в формате: `что заменять -> на что
  заменять`.
* Строки, начинающиеся с символа `#` являются комментариями, и не
  обрабатываются.
* Допускаются пустые строки; они не обрабатываются.
* Если в качестве замены указано словосочетание, содержащее символ `е̊`
  (кириллическая `е` и диакритический знак [кружок][circle] `̊` ), то в
  соответствующем слове будет оставлена буква `е` (см. примеры ниже). - Замены
  производятся последовательно сверху вниз, так что **порядок записей важен** и
  нижеследующие записи могут изменить или отменить замены, произведённые выше.

---
Предположим, наш `phrases.conf` содержит последовательность инструкций:

    о чем         -> о чём
    не о чём      -> не о че̊м
    не о че̊м-либо -> не о чём-либо
    с чем         -> с че̊м

Тогда мы получим:

| Исходный текст                     | Обработанный текст                  | Пояснение                     |
| ---------------------------------- | ----------------------------------- | ----------------------------- |
| О чем говорить?                    | О чём говорить?                     | Прямая замена                 |
| Не о чем поговорить.               | Не о чем поговорить.                | Прямая-обратная замена        |
| Разговор не о чем-либо конкретном. | Разговор не о чём-либо конкретном.  | Прямая-обратная-прямая замена |
| С чем вас и поздравляю.            | С чем вас и поздравляю.             | Принудительная `е`            |

Обработка отдельных слов
------------------------

**Для работы данного режима необходимо предварительно поместить в директорию `dict`
словарь `yo.yml`, который можно раздобыть [здесь][yo.yml].**

На этом этапе производится разбивка каждой строки на отдельные слова и их сверка
по словарю `yo.yml` из директории `dict`. Слова в словаре указаны со строчной
буквы, но поиск производится и для слов, начинающихся с заглавной буквы. Этот
словарь вполне можно править самостоятельно.

**Формат `yo.yml`:**
- Каждая строка содержит отдельную запись в одном из форматов:
  - `:слово-кандидат: слово-однозначная-замена`
  - `:слово-кандидат: '?слово-неоднозначная-замена'` (пробел после `?` не
    допускается)
- Строки, начинающиеся с символа `#` являются комментариями и не обрабатываются.
- Записи могут располагаться в произвольном порядке.
- Верхней незакомментированной строкой должна оставаться строка `---`.

Как понятно из формата словаря `yo.yml`, возможно двойственное написание
некоторых слов, в зависимости от контекста (сравните: `роскошные бёдра` и `шаг
от бедра`). Когда в тексте попадётся такое неоднозначное слово, пользователю
будут предложены на выбор следующие действия:

1. Заменить слово: <kbd>y</kbd>
  * Заменить слово и запомнить ответ до выхода из программы: <kbd>Y</kbd>
2. Пропустить слово: <kbd>n</kbd>
  * Пропустить слово и запомнить ответ до выхода из программы: <kbd>N</kbd>
3. Временно расширить контекст, в котором встретилось слово: <kbd>f</kbd>
  * Расширить контекст и запомнить новый уровень до выхода из программы:
    <kbd>F</kbd>
  * Расширение контекста клавишами <kbd>f</kbd> и <kbd>F</kbd> ограничено двумя
    уровнями
4. Выйти из программы, сохранив прогресс, _**исключая** изменения в текущей
   строке_: <kbd>ctrl-c</kbd>

*Во избежание случайного повторного нажатия клавиши (или залипания клавиш)
реализован механизм защиты. В случае если интервал между нажатиями клавиш
составит меньше 0,6 сек. — будет выдано предупреждение.*

Описание режимов работы
=======================

`yoga` предоставляет два режима работы:

1. Ручной режим работы.
2. Режим работы с файлом.

Ручной режим работы
-------------------

Для вызова `yoga` в этом режиме надо открыть терминал и ввести путь
к исполняемому файлу `yoga`.

Запустившись, `yoga` запрашивает у пользователя строку для конвертации,
конвертирует её и выводит результат, после чего переходит в режим ожидания ввода
новой строки. Данным режимом удобно пользоваться, если надо быстро проверить
написание слова, словосочетания или недлинной строки. Также этот режим поможет
понять, была ли произведена замена по словарю словосочетаний или по словарю
отдельных слов. Выглядит это примерно так:

![manual screenshot][manual_scr]

Что значат все эти цвета?

1. *Синим* цветом выделяются участки строки (туда могут попасть и знаки
   пунктуации), которые были обработаны по словарю [распространённых
   словосочетаний](#phrases). Обратите внимание, если участок текста подвергся
   **нескольким** последовательным заменам, то подсвечиваться будет **лишь
   последняя**.

2. *Зелёным* цветом помечаются слова, заменённые в соответствии со словарём
   отдельных слов.

3. *Жёлтым* выделяются слова, которые употребляются как с «ё», так и без,
   в зависимости от контекста. В таких случаях `yoga` не сможет принять решение
   самостоятельно, без участия пользователя.

Выйти из данного режима работы можно с помощью сочетания клавиш:
<kbd>ctrl-d</kbd>.

Режим работы с файлом
---------------------

Для вызова `yoga` в этом режиме, надо помимо пути к исполняемому файлу, указать
через пробел ещё и путь к конвертируемому файлу: `<путь_к_>yoga`
`<путь_к_>файлу`.

Выглядит это примерно так:

![file screenshot][file_scr]

Если принудительно выйти из программы до завершения обработки, текущий прогресс
будет сохранён, за исключением изменений в текущей обрабатываемой строке.

**Обратите внимание, что не следует вносить правки в выходной файл до окончания
работы программы, так как это повредит выходной файл!**

В результате данного этапа в текущей директории будет создан файл с именем вида:
`исходное_имя.yo[.исходное_расширение]`.

Настройка отображения
=====================

Все цвета, отличающиеся от стандартного, можно настраивать. Для этого надо
внести изменения в файл `lib/colors.rb`.

Источники и благодарности
=========================

Идея и — самое главное: словарь замен одиночных слов — взяты с сайта [Евгения
Миньковского][source], за что ему и единомышленникам, работавшим над словарём,
большое спасибо!

Список некоторых других программ-ёфикаторов приведён [здесь][yoficators].

Лицензия
========

Словарь `yo.yml` подпадает под действие лицензии [GPL][GPL] и при его публикации
желательно ссылаться на [сайт авторов][source].

Остальные файлы публикуются без каких-либо ограничений.

Контакты
========

Вопросы, замечания, предложения можно направлять на почту: *sudo.nice гав-гав
gmail.com*

[source]: http://python.anabar.ru/yo.htm
[yofication]: https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%81%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80
[yoficators]: https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%81%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80#.D0.9D.D0.B5.D0.BA.D0.BE.D1.82.D0.BE.D1.80.D1.8B.D0.B5_.D1.91.D1.84.D0.B8.D0.BA.D0.B0.D1.82.D0.BE.D1.80.D1.8B
[GPL]: http://www.gnu.org/licenses/licenses.html#GPL
[circle]: https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%BE%D0%BA_(%D0%B4%D0%B8%D0%B0%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BA)
[manual_scr]: misc/manual.png
[file_scr]: misc/file.png
[yo.yml]: https://gitlab.com/sueni/yo
